\include{settings}

\begin{document}

\include{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Постановка задачи}

\subsection{История}
В 1859 году ирландский математик, Уильям Гамильтон, предложил игру-головоломку:
Первый игрок отмечает в додекаэдре путь из пяти идущих друг за другом вершин, а второй игрок должен дополнить этот путь до простого цикла, проходящего
через все вершины додекаэдра.

\subsection{Основные определения}
{\bf Гамильтоновым путём} называется простой путь, приходящий через каждую вершину графа ровно один раз.
{\bf Гамильтоновым циклом} называют замкнутый гамильтонов путь.
Граф называется {\bf гамильтоновым}, если он содержит гамильтонов цикл.

Таким образом, в гамильтоновом графе можно обойти все вершины по рёбрам и вернуться в начальную точку, причём каждая вершина (кроме начальной) будет пройдена ровно один раз.

Задача поиска гамильтонова цикла относится к классу NP-полных задач и известно лишь несколько необходимых и несколько достаточных условий существования гамильтоновых циклов.

\section{Практическая значимость задачи}
Обобщим задачу поиска гамильтонова цикла на задачу о коммивояжёре.

{\bf Задача о коммивояжере} — задача, в которой коммивояжер должен посетить N городов, побывав в каждом из них ровно по одному разу и завершив путешествие в том городе, с которого он начал.
В какой последовательности ему нужно обходить города, чтобы общая длина его пути была наименьшей?

Например, надо найти оптимальный марщрут по городам Европы (причем путешествие должно закончиться в том же городе, с которого начали, то есть вернуться домой).

\section{Математическая модель задачи}

\subsection{Математическая формализация задачи}
Необходимо найти путь на графе, который удовлетворяет определению гамильтонова пути.
На вход подается граф, в котором нужно найти гамильтонов путь.
Выход: гамильтонов путь или информацию о его отсутствии.

\subsection{Модель данных}
Представления графа в виде матрицы смежности.


\section{Алгоритм нахождения Гамильтонова цикла в условиях теорем Дирака и Оре}

\subsection{Теорема Оре}
Если n $\geq$ 3 и deg u + deg v $\geq$ n для любых двух различных несмежных вершин u и v неориентированного графа  G, то  G — гамильтонов граф.

\subsection{Теорема Дирака}
Пусть G — неориентированный граф и $\delta$ — минимальная степень его вершин.
Если n $\geq$ 3 и $\delta\geq{n\over{2}}$, то  G — гамильтонов граф.

\subsection{Неформальное описание алгоритма, краткое обоснование}
Если дан граф G = $\langle {V, E} \rangle$, который удовлетворяет условию теоремы Дирака или Оре,
то в нем можно найти гамильтонов цикл.


\section{Рекурсивный алгоритм}

\subsection{Неформальное описание алгоритма, краткое обоснование}
Рекурсивный алгоритм:)


\section{Рекурсивный алгоритм с откатами}

\subsection{Неформальное описание алгоритма, краткое обоснование}
Рекурсивный алгоритм:)


\end{document}